<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Matteo Borgato Blog</title>
    <description>Il mondo visto dagli occhi miopi di un programmatore.</description>
    <link>http://blog.matteoborgato.com/</link>
    <atom:link href="http://blog.matteoborgato.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 16 Nov 2014 00:15:42 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2014 00:15:42 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.4.0</generator>
    
      <item>
        <title>Le fatiche del cercatore di lavoro</title>
        <description>&lt;p&gt;Tutti conoscono grandi nomi come Google, Facebook, Apple, Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per mantenere uno standard così elevato, queste aziende hanno escogitato un intricato percorso di reclutamento. I pochi candidati che arrivano al traguardo, hanno sicuramente capacità al di sopra della media.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Il piccolo segue il grande&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il metodo sembra funzionare. Piccole startup e aziende “senza nome” hanno quindi iniziato ad adottare un simile approccio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vediamo in dettaglio come si divide:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colloquio conoscitivo:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;faccia a faccia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;video-conversazione in Skype&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;telefonata&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compito per casa da completare entro N giorni&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colloquio tecnico faccia a faccia:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;domande tecniche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;scrivere codice o pseudo-codice alla lavagna e analizzarlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pair programming&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;lavorare qualche ora in azienda come se fossi assunto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colloquio pre-offerta&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Offerta lavoro e contrattazione stipendio/benefici&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4&gt;Colloquio conoscitivo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Solitamente è una conversazione che varia dai 15 ai 60 minuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti introducono l&amp;#39;azienda, la loro missione e cercano di trasmetterti la passione per il prodotto che offrono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variante:&lt;/strong&gt; Per vedere se sei veramente interessato, come primo approccio, ti potrebbero domandare quanto sai dell’azienda. Tu ovviamente hai già letto il post sul &lt;a href=&quot;/lavoro/il-colloquio-di-lavoro&quot;&gt;colloquio di lavoro&lt;/a&gt; e li stupisci recitando a memoria la descrizione dell&amp;#39;azienda che hai trovato nel loro sito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Successivamente ti chiedono di parlare un po’ delle tue esperienze, dei progetti a cui hai collaborato, dei precedenti lavori e di cosa ne pensi del ruolo offerto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La domanda di rito: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perché lasci il tuo corrente impiego?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Puoi dire che vorresti fare una &lt;strong&gt;nuova esperienza&lt;/strong&gt; e che hai visto in loro una &lt;strong&gt;grande opportunità di carriera&lt;/strong&gt;. Che stai cercando un lavoro con maggiori responsabilità e sfide. E che vuoi migliorare te stesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mai parlare male delle aziende o dei capi precedenti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A volte sondano il terreno con domandine tecniche semplici e d’informatica di base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consiglio&lt;/strong&gt;: in questa fase sei &lt;strong&gt;tu quello che deve intervistare l&amp;#39;azienda&lt;/strong&gt;. Ti serve per trovare la motivazione per affrontare la seconda fase. Non aver paura. Chiedi tutto quello che ti passa per la testa. Almeno non hai sprecato, e fatto sprecare, tempo per qualcosa che non ti potrebbe interessare.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Il compito per casa&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La prova è solitamente un progettino da 4-8 ore, nella quale devi dimostrare le tue abilità. Non è mai troppo complessa, ma richiede tempo. È in linea con il ruolo offerto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oppure è un test in &lt;a href=&quot;https://codility.com&quot;&gt;Codility&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.codeeval.com/&quot;&gt;CodeEval&lt;/a&gt; o altre piattaforme di valutazione. Richiede 30-45 minuti. Generalmente più complesso della precedente soluzione. Lo usano per esaminare le fondamenta della tua abilità di programmazione. A volte esaminano anche la complessità (O) del codice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non gli sei piaciuto molto al primo colloquio, ti chiedono comunque di completare il mini-progretto. Lo fanno per vedere se sei realmente interessato. Potresti impressionarli con le tue abilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consiglio&lt;/strong&gt;: Non farti aiutare da nessuno, altrimenti alla fase successiva non sapresti come rispondere. 
Convinciti che non è tempo sprecato. C’è &lt;strong&gt;sempre qualcosa da imparare&lt;/strong&gt; e puoi &lt;strong&gt;testare le tue abilità&lt;/strong&gt;. Dai il tuo meglio.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Colloquio tecnico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;La parte più difficile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solitamente iniziano parlando della prova che hai completato. Ti chiedono chiarimenti sulla tua soluzione al problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi varia molto da azienda ad azienda. Se non sai una risposta non fare scena muta, cerca di far vedere che hai iniziativa. Potresti per esempio dire che non sai la risposta, ma che sapresti trovare la soluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordati che il colloquio &lt;strong&gt;non dev’essere a senso unico&lt;/strong&gt;. Dalle domande poste, puoi capire il livello di preparazione dei tuoi futuri colleghi e superiori. Ma nulla ti impedisce di fare qualche domanda a tua volta. Anche tecnica, per testare le loro conoscenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tutti capita di dover gestire un cliente rompi palle. Ecco perché alcune aziende adottano un atteggiamento molto ostile e antipatico in questa fase. Lo fanno per &lt;strong&gt;valutare come reagisci sotto stress&lt;/strong&gt;. Non perdere la pazienza e mantieni sempre la tua professionalità.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Colloquio pre-offerta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Spesso incontri il CEO, qualcuno dell&amp;#39;HR o del marketing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il più è fatto. Gli sei piaciuto. Vogliono vedere se riescono ad instaurare una buona connessione e se hai le qualità (comunicative, manageriali, gestionali) che stanno cercando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parla con disinvoltura e rimani rilassato. Stai andando alla grande.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Offerta lavoro e contrattazione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Questa è la parte nella quale devi essere forte. Tanta gente, dopo aver investito così tanto tempo, ha paura di contrattare e accetta lo stipendio minimo che l’azienda offre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordati che ti sei guadagnato questo traguardo e &lt;strong&gt;l&amp;#39;azienda ti vuole assumere&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arriva preparato. Se nell&amp;#39;offerta di lavoro non c&amp;#39;era indicato il salario, chiedi ai recruiter, ad altre persone che coprono un ruolo simile o cerca in Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortunatamente nell&amp;#39;ITC &amp;mdash;uno dei pochi settori che non sentono la crisi&amp;mdash; c’é &lt;strong&gt;moltissima domanda e una discreta offerta&lt;/strong&gt;. Puoi anche permetterti di puntare ad un salario più alto dello standard se sei sicuro del valore che offri all&amp;#39;azienda.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Completa il puzzle&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le reazioni a questo metodo di reclutamento sono discordanti. I &lt;em&gt;contrari&lt;/em&gt;, dicono che è esagerato e insensato dover affrontare una serie così lunga di colloqui. I &lt;em&gt;favorevoli&lt;/em&gt;, affermano che ogni azienda ha diritto di assumere persone qualificate ed evitare i cazzoni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-15-le-fatiche-del-cercatore-di-lavoro/puzzle.jpg&quot; alt=&quot;Fatti notare. Esci dal coro.&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prescindere dal fatto che questo metodo sia giusto o sbagliato, ricordati che l’azienda lo sta facendo per cercare il tassello che si &lt;strong&gt;incastri perfettamente nel loro puzzle&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perciò, come prima cosa, devi capire se quel disegno che andrai a completare ti piace e soddisfa.  Quindi, fare del tuo meglio perché &lt;strong&gt;l’azienda ti noti&lt;/strong&gt; tra gli altri tasselli e &lt;strong&gt;ti raccolga&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 11:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/lavoro/le-fatiche-del-cercatore-di-lavoro</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/lavoro/le-fatiche-del-cercatore-di-lavoro</guid>
        
        <category>colloquio</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il colloquio di lavoro</title>
        <description>&lt;p&gt;In Italia un programmatore viene definito &lt;strong&gt;Senior&lt;/strong&gt; all’ottavo anno di esperienza nel settore. Per quanto uno possa sforzarsi, impegnarsi e far vedere quanto vale, non c’è modo di uscire da questa &amp;quot;casta di anzianità&amp;quot;. La gente ti prende sul serio solamente quando hai compiuto 35-40 anni.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ormai siamo troppo giovani” &amp;mdash; cit. Dimartino&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4&gt;Fortunatamente all’estero tutto ciò non esiste, anzi&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nei Paesi dove esiste la meritocrazia &amp;mdash;non gli scatti d’anzianità o ancor peggio le raccomandazioni&amp;mdash; le etichette vengono attribuite in base ad altre unità di misura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco perché, &lt;strong&gt;sapersi vendere&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;fare una buona impressione&lt;/strong&gt; di fronte ai potenziali datori di lavoro, è fondamentale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Affrontare un colloquio di lavoro non è per niente facile. 
Le cose si complicano maggiormente se devi farlo in inglese. &lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Nessuno nasce “imparato”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’arte di fare un’ottima impressione ad un colloquio è qualcosa che va studiato, applicato, analizzato e quindi ripetuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negli ultimi tempi ho avuto la fortuna di vestire i panni de “&lt;em&gt;il tizio che sta dall’altra parte&lt;/em&gt;” e fa le domande ai candidati. 
Questo mi ha aperto gli occhi a molti aspetti che prima mi sembravano scontati o irrilevanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco quindi alcune dritte. Non sto dicendo che seguendole passerai ogni colloquio. Ma sono sicuro che ti potranno essere d’aiuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-08-il-colloquio-di-lavoro/omino.jpg&quot; alt=&quot;Il primo impatto è quello che conta&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;I programmatori mentono nel CV, e tutti già lo sanno&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nell’80% dei casi, chi ti intervista scopre gli altarini in poco tempo.
Se invece sei fortunato e cadi nell’altro 20%, ci sono alte probabilità che hai fatto il colloquio in un’azienda dove il personale non è molto competente. 
Un ambiente simile ti annoierebbe in pochi mesi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi evitare &lt;em&gt;balle spaziali&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Atteggiamento&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;In nord Europa la gente sorride veramente poco. Per noi italiani invece, è naturale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho notato che sorridere, fare qualche battuta, e alleggerire l’atmosfera è un’arma vincente.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente dev’essere sapientemente &lt;strong&gt;bilanciato&lt;/strong&gt;.
Se &lt;em&gt;troppo seri&lt;/em&gt;, si rimane anonimi e piatti. Se &lt;em&gt;troppo piacioni&lt;/em&gt;, non veniamo presi seriamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In entrambi i casi, l’azienda non si farà risentire. Quindi cerca di avere una buona attitudine.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Statisticamente, un datore di lavoro capisce se ti vuole assumere nei primi 90 secondi. Se ti presenti sorridente, composto, educato e professionale, sei già a metà strada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mantenere il &lt;strong&gt;contatto degli occhi&lt;/strong&gt; è molto importante. Guardare sempre per terra dimostra insicurezza, guardare fuori dalla finestra, disinteresse. Guarda negli occhi le persone che hai davanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io sono &lt;em&gt;timido&lt;/em&gt;, e ho sempre avuto difficoltà a parlare fissando negli occhi. Ho sperimentato un paio di trucchi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;fissare le sopracciglia o la base del naso;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se ci sono 2 o 3 persone davanti, guardare negli occhi una persona per 20-30 secondi e poi passare ad un’altra. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anche quando devi fare &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Pair_programming&quot;&gt;pair programming&lt;/a&gt;, scrivere codice alla lavagna, o altre attività, cerca di guardare in faccia la persona che ti sta parlando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un candidato &lt;strong&gt;rilassato, sicuro di sé, sveglio e brillante&lt;/strong&gt; è sempre il primo nella lista dei possibili assunti.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Inglese&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mai scusarsi&lt;/strong&gt; per il pessimo inglese. Ho incontrato qualcuno che l’ha fatto. 
Si sono posti subito in posizione di inferiorità. Da sfigati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordarti la regola dei primi 90 secondi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se fai qualche errore, scherzaci sopra o ignoralo continuando con il discorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per migliorare, ho trovato molto utile &lt;strong&gt;registrare la mia voce&lt;/strong&gt; rispondendo alle probabili domande. Oppure, &lt;strong&gt;farmi intervistare da un amica/o&lt;/strong&gt; finché non mi sento sicuro e a mio agio.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Educazione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ho carpito un semplice ed efficace atto di gentilezza da alcuni imprenditori inglesi:
scrivere &lt;strong&gt;un’e-mail o SMS di ringraziamento&lt;/strong&gt; 15-30 minuti dopo il colloquio. È molto apprezzato e dimostra un grande interesse per il lavoro offerto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho anche notato che molta gente, quando decide di cambiare lavoro, manda decine e decine di Curricula in giro. Poi, quando va a fare i colloqui, sembra disinteressata e poco coinvolta. Poco professionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, quando si affronta un colloquio, è indispensabile &lt;strong&gt;informarsi&lt;/strong&gt; in anticipo sull’azienda, su cosa fa e come lo fa. 
Fare qualche ricerca anche sui dipendenti e su chi ti farà il colloquio. In internet si trova sempre tutto.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;La fama ti precede&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Imbianchino : edifici dipinti = Programmatore : codice&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Per valutare il lavoro di un imbianchino, guardiamo come ha dipindinto.
La stessa regola vale per i programmatori: il codice scritto è l&amp;#39;unico modo per determinare le capacità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cerca quindi di curare un account in &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/&quot;&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://codepen.io/&quot;&gt;Codepen&lt;/a&gt;, ecc.
Crea e partecipa a progetti, librerie, framework. Pubblica un portfolio con i lavori che hai fatto, partecipa ad eventi, magari come speaker, scrivi in un blog, registra &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Screencast&quot;&gt;screencast&lt;/a&gt;, mostra al Mondo cosa sai fare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Credi nell&amp;#39;open source, ma non lavorare &lt;strong&gt;mai gratuitamente&lt;/strong&gt; per arricchire il tuo portfolio o farti notare. È controproducente per te e per gli altri programmatori: comunichi che non vali niente.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Dress code&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un dettaglio da non sottovalutare: &lt;strong&gt;il vestito fa il monaco&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da programmatori siamo spesso abituati a vestirci “comodi”. Per un colloquio è bene essere eleganti o &lt;a href=&quot;http://www.pinterest.com/search/pins/?q=man%20smart%20casual&quot;&gt;smart casual&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Allenamento&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Come accennavo all’inizio, è importante allenarsi a fare colloqui. Anche se i recruiter (o come amano farsi chiamare: head hunter) odiano questo comportamento, è fondamentale testare le tue abilità comunicative facendo ogni tanto qualche colloquio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono sempre nuove domande, esercizi e sfide da affrontare che ti possono trovare impreparato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando poi arriverà il momento, sarai pronto ad affrontare stress, domande e timidezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente bisogna sempre rispettare il punto “educazione” e, anche se il lavoro ti interessa relativamente poco, porta sempre rispetto a chi hai davanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Può sempre succedere che cambi idea durante il colloquio e il lavoro si rivela interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Conclusione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Spero che questi consigli possano aiutarti a trovare il lavoro a cui aspiri. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso che in linea di massima, tali dritte, si possano applicare a tutti i settori, non solo all&amp;#39;ITC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In bocca al lupo, e ricorda che una volta raggiunto un certo grado di confidenza ed esperienza, &lt;strong&gt;sarai tu a fare il colloquio all’azienda&lt;/strong&gt; :)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 08 Nov 2014 10:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/lavoro/il-colloquio-di-lavoro</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/lavoro/il-colloquio-di-lavoro</guid>
        
        <category>cambiare</category>
        
        <category>lavoro,</category>
        
        <category>colloquio</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Alla ricerca della Felicità</title>
        <description>&lt;p&gt;Ho trascorso 26 anni della mia vita in Italia. In un paesino di campagna a 35 Km da Venezia. Una vita che definivo normale, tranquilla, sicuramente non intensa o tanto stimolante. Non me ne lamentavo affatto. Mi sentivo fortunato. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’erano le serate in giro i fine settimana, i soliti posti di ritrovo, le quattro chiacchiere con le facce note al pub. La sicurezza della routine. Una realtà come tante in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Poi c’era il lavoro&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Fin da giovane, per guadagnare qualcosa, ho fatto diversi lavori. Tenevo duro. Mi ripetevo che una volta laureato, avrei guadagnato uno stipendio “da laureato”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un bel giorno arriva la laurea e con un po’ di fortuna trovo un lavoro come programmatore: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Contratto D’Apprendistato: 3 anni. Euro 950 (netti) al mese.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mentre firmo il contratto mi promettono che anticiperanno il termine dell’apprendistato di un anno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi ripeto che non ho esperienza, non posso assolutamente pretendere un lavoro ben retribuito. Inoltre, come consolazione, nessuno dei miei ex compagni d’università prende più di 1000&amp;euro; al mese. Ironia della sorte, in quei mesi usciva al cinema “&lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt1272014/&quot;&gt;Generazione 1000 Euro&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Posticipo la pretesa di uno stipendio decente&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Passano 2 anni e grazie agli scatti d’anzianità arrivo a guadagnare la bellezza di 1049&amp;euro; al mese. L’apprendistato, che doveva terminare in anticipo, viene esteso per un altro anno. Mi viene spiegato: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’azienda non può permettersi di pagarti interamente lo stipendio. Preferiamo ricevere le agevolazioni contributive dello Stato fino al termine dell’apprendistato. &amp;Egrave; la soluzione migliore per entrambi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Peccato che avevo già imparato tutto quello che potevo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decido quindi di cercare qualcos’altro.
Faccio diversi colloqui, piaccio, ricevo offerte tra i 1000 e 1100 Euro al mese. Le rifiuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un altro anno passa, continuo a fare colloqui nella speranza di trovare qualcosa di meglio retribuito. Un cazzo di niente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In azienda iniziano a caricarmi di responsabilità: vado a fare assistenza ai clienti, help-desk, implemento interi progetti. Da un lato sono orgoglioso di cosa faccio, dall’altro, &lt;strong&gt;insoddisfatto dalla paga&lt;/strong&gt; e dal modo in cui vengo, anzi, &lt;strong&gt;non vengo considerato&lt;/strong&gt; in ufficio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie ad un amico che aveva contatti con clienti esteri, inizio a lavorare anche alla sera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scopro che all’estero i programmatori sono pagati decentemente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrivano i primi contatti con olandesi, indiani, inglesi.
Mi accorgo subito conto che &lt;strong&gt;il mio inglese fa schifo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I programmatori passano il 90% del loro tempo a leggere. Leggiamo il nostro codice, il codice degli altri, documentazioni, blog. Quindi diciamo che riuscivo anche a leggerlo l’inglese, ma a scriverlo...scriverlo proprio no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Riprendo in mano i libri delle superiori cercando di ricordare il poco inglese che avevo imparato.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Quindi succede qualcosa di inaspettato&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Per caso, forse senza volerlo, chiacchiero con un amico che lavora per una &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Startup_%28economia%29&quot;&gt;startup&lt;/a&gt; ad Amsterdam. Mi chiede se voglio fare un colloquio con il capo, tanto per provare. Accetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-01-alla-ricerca-della-felicita/colloquio.jpg&quot; alt=&quot;Il primo colloquio in inglese: emozionante&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mio inglese parlato era orribile, ma avevo imparato a memoria tutte le possibili risposte ad un colloquio.  Mi chiamano al telefono e va bene. Ricevo il contratto da firmare. Questa volta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Contratto a Tempo Determinato: 1 anno. Euro 2249 (netti) al mese.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mi fermo 5 secondi a pensare:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;esperienza all’estero&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;imparo l’inglese &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un beneficio per Curriculum Vitae e carriera&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;stipendio doppio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mi licenzio il giorno stesso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La smania dura poco. I primi mesi non sono affatto facili. Non capisco quasi nulla e fatico a parlare. 
Fatico a comprendere la cultura e la gente. Non sapendomi esprimere, mi sento un’idiota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non mi demoralizzo, ad Amsterdam tutti parlano un ottimo inglese. Decido quindi di studiare seriamente questa lingua. Nel tempo libero vado a &lt;a href=&quot;http://www.meetup.com/&quot;&gt;meetup&lt;/a&gt;, incontro gente, faccio qualche corso. Mi iscrivo a &lt;a href=&quot;https://www.couchsurfing.org/&quot;&gt;couch surfing&lt;/a&gt; e inizio ad ospitare gente dal Canada, Stati Uniti, Germania, Russia, ecc… 
&lt;strong&gt;Sembrava che tutti sapessero parlare un inglese decente, tranne me&lt;/strong&gt;. Mi convinco che per osmosi, stando vicino a gente che parla questa dannata lingua, prima o poi la imparerò anch’io. E così è stato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In ufficio do il massimo, faccio quello che mi viene assegnato. Peccato che qualcosa va storto e la squadra di sviluppo viene ridimensionata. La maggior parte dei programmatori viene gentilmente accompagnata alla porta.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Panico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Dopo appena 9 mesi sono senza lavoro, lontano dall’Italia, conosco veramente poche persone e non vado ancora molto fiero del mio inglese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Istintivamente inizio a guardare i voli per tornare a casa.
Poi ci penso, e mi convinco che ce la posso fare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mando diversi curricula in giro, partecipo a meetup di JavaScript, Frontend Developers, Hackers and Founders, hackathon e altra roba da nerd. Conosco gente, creo connessioni, &lt;strong&gt;faccio sapere all’Olanda che anch’io esisto e che me la cavo abbastanza bene nel mio lavoro&lt;/strong&gt;.
Prima ancora che il periodo di licenziamento del precedente lavoro terminasse, trovo un lavoro.
Fatico a rendermi conto di quanto facile sia stato. Mi sento invincibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi il resto è venuto di conseguenza.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Tutto questo per dirti (TL;DR)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pensarci la prossima volta che ti lamenti del lavoro!
Ci sono centinaia, se non migliaia di sviluppatori cazzuti in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perché accontentarsi? Perché restare in un Paese che non si rende conto di quanto importante sia l’ITC?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In Italia il programmatore viene trattato come l’ultima ruota del carro. Un bracciante.
In realtà siamo artisti, poeti, sagome creative! Se lavoriamo in ambienti degradanti, spenti e tristi, ne veniamo intossicati. Perdiamo l’ispirazione, la passione e l’interesse. 
Ammetto che può succedere anche all’estero. Ma qua, se non ti piace un progetto, prendi &lt;em&gt;laptop e bagagli&lt;/em&gt; e in poco tempo trovi qualcosa di più attraente. Di certo non resti a fissare lo schermo odiando il capo, i colleghi e la tua esistenza perché non hai alternative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nel nostro settore è molto facile fare tutto via Internet&lt;/strong&gt;. Non occorre andare ad Amsterdam, Londra, Berlino per trovare un lavoro.
Basta mandare una email di presentazione con curriculum in allegato. Semplice e non costa nulla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-01-alla-ricerca-della-felicita/baloon.jpg&quot; alt=&quot;Alla scoperta di nuove realtà (Olanda)&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, se anche tu, come lo ero io, non sei soddisfatto del tuo lavoro, ti senti sotto-pagato e sfruttato; ricordati che in Germania, Svizzera, Olanda, Inghilterra,  Scandinavia (solo per nominarne alcune), ci sono centinaia di posti di lavoro che potrebbero piacerti e farti tornare la passione e farti sentire realizzato. Con la stessa felicità ed entusiamo che avevi al tuo primo &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Hello_world&quot;&gt;&amp;quot;Hello, World!&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma questa volta, sarai tu a dire: &lt;strong&gt;Hello World!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 01 Nov 2014 18:34:25 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/lavoro/alla-ricerca-della-felicita</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/lavoro/alla-ricerca-della-felicita</guid>
        
        <category>lavorare</category>
        
        <category>all’estero,</category>
        
        <category>felicità,</category>
        
        <category>corraggio</category>
        
        <category>di</category>
        
        <category>cambiare</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
