<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Matteo Borgato Blog</title>
    <description>Il mondo visto dagli occhi miopi di un programmatore.</description>
    <link>http://blog.matteoborgato.com/</link>
    <atom:link href="http://blog.matteoborgato.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 12 Jul 2015 12:46:25 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Jul 2015 12:46:25 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.2</generator>
    
      <item>
        <title>Imparare l&#39;inglese (e altre lingue)</title>
        <description>&lt;p&gt;Quando provo a convincere qualcuno a vivere un’esperienza all’estero, ricevo sempre la stessa risposta: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi piacerebbe tanto, ma non so l’inglese, come faccio ad imparare una lingua a quest’età?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Per noi italiani, l’inglese è certamente il &lt;strong&gt;primo e grande ostacolo da affrontare quando vogliamo uscire dal Paese&lt;/strong&gt;. Essere spaventati e bloccati è comprensibile. Ma questo problema viene spesso sopravvalutato.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;I primi esperimenti&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se ripenso alla mia prima avventura all’estero, mi vengono i brividi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi cagavo addosso dalla vergogna. Non sapevo dire niente. Perfino quando chiedevo dov’era il bagno, dovevo ripeterlo 2-3 volte. Un circolo vizioso che mi bloccava in ogni conversazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’inizio è un momento veramente ostico. L’unica soluzione è &lt;strong&gt;prenderla con filosofia&lt;/strong&gt; e &lt;em&gt;accettare il fatto che inciamperai molto spesso e farai tante figure di merda&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È un buon metodo per ricordare l’errore e non ripeterlo. È dimostrato che un ricordo, associato ad un’emozione, è difficile da scordare.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Il coraggio di tuffarsi&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ti faccio una domanda. Hai mai notato che parli in inglese con più disinvoltura dopo un paio di birre?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come già saprai, l’alcool inibisce la tua timidezza. La paura di sbagliare svanisce.
Gli errori ci sono sempre, ma non ci pensiamo troppo e la lingua non si annoda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cosa fantastica è che la gente sembra capire. Anche se non coniughiamo i verbi correttamente o facciamo altri errori, il pensiero che vogliamo esprimere viene colto e compreso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un altro esempio&lt;/em&gt;. È indiscutibile come i bambini imparino molto più velocemente degli adulti. Sicuramente hanno un cervello più plastico, sono propensi a creare sinapsi velocemente e hanno tanta voglia d’imparare. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cosa fondamentale, però, è che non si fanno seghe mentali. Pensano poco alle conseguenze delle loro azioni. Sono &lt;em&gt;&amp;quot;intellettualmente spericolati&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco quindi il fattore che accomuna i due esempi: &lt;strong&gt;il coraggio di sbagliare&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli adulti, hanno alle spalle ricordi ed esperienze negative, e quindi paura di apparire stupidi o ignoranti. I bambini, al contrario, se ne fregano e imparano alla grande. &lt;em&gt;Sbagliando senza ritegno&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco il primo consiglio per migliorare una nuova lingua: &lt;strong&gt;buttati e fregatene&lt;/strong&gt;. Nessuno ti giudica se sbagli. Anzi, è sorprendente scoprire quante persone disponibili e felici di aiutare ci sono la fuori.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;L&amp;#39;obiettivo d&amp;#39;immergersi, a fondo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ritorniamo di nuovo agli incredibili marmocchi. Tutti noi, abbiamo imparato l’italiano ascoltando i genitori, e magari la televisione o la radio. Nessun bambino inizia scrivendo o leggendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo stesso concetto vale per gli adulti. Ho studiato per anni l’inglese in Italia. Sapevo le regole grammaticali e il significato delle parole. Ma la prima volta che ho messo piedi fuori, ho realizzato quanto poco sapessi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imparare a memoria frasi e pattern che vengono usati in uno specifico contesto&lt;/strong&gt;, è molto più efficace d&amp;#39;imparare a memoria dozzine di parole o regole grammaticali. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il secondo consiglio è: &lt;strong&gt;ascolta musica e radio, guarda film in inglese&lt;/strong&gt;. 
Con i film, inizia mettendo i sottotitoli. Prima in italiano, poi in inglese e infine toglili. Vedrai che progressi.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Immergiti in compagnia&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Molte persone che vivono all’estero commettono un errore molto comune: &lt;strong&gt;cercano i connazionali&lt;/strong&gt;. Vivere all’estero per imparare l’inglese, e poi passare il tempo parlando in italiano, è un&amp;#39;occasione sprecata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sia che vivi in Italia, o ancora meglio all’estero, cerca di conoscere qualcuno che parla quella lingua (madrelingua o no). 
Ci sono decine di comunità &amp;quot;language exchange&amp;quot; che si riuniscono in molte città. Anche virtuali via Skype, &lt;a href=&quot;http://livemocha.com/&quot;&gt;Livemocha&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.busuu.com/&quot;&gt;Busuu&lt;/a&gt; e via dicendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Saper parlare una lingua è come allenare un muscolo&lt;/em&gt;. Nessuno va in palestra una volta al mese, caricando la panca con 300Kg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il muscolo si allena constantemente, con pazienza, dosando il peso con intelligenza, superando i propri limiti con costanza.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Conclusione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Lascia perdere libri, corsi, insegnanti e altre risorse &lt;em&gt;a pagamento&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso che siano strumenti utili solo se la lingua la mastichi bene e vuoi perfezionare l’accento o la grammatica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meglio il DIY (fai da te).
Ci sono tantissime risorse gratuite da cui attingere. Perché mettere mano al portafogli?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco alcuni link utili:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La mia playlist in &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PL4H26tTD2jVNzFkbWIhMNdy0h6P5u_GFm&quot;&gt;Youtube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.duolingo.com&quot;&gt;Duolingo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gruppi di &lt;a href=&quot;https://www.couchsurfing.com&quot;&gt;Couch Surfing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.meetup.com&quot;&gt;Meetup&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Mar 2015 22:31:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/imparare-inglese</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/imparare-inglese</guid>
        
        <category>imparare</category>
        
        
        <category>lingua</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Attenti al lup...reclutatore</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Criticare&lt;/em&gt;. La maggior parte delle volte produce l’effetto contrario a quello sperato. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure sento troppo il desiderio di fare un’osservazione ad un sistema che sta prendendo una brutta piega. &lt;strong&gt;Lo faccio per sollevare un problema e consigliare una possibile soluzione&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Una situazione che sta mutando lentamente&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le mele marce ci sono in tutti gli ambienti e realtà. Ma cosa succede se questa piccola percentuale cresce a macchia d’olio e diventa la normalità?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È come la storia della rana nella pentola, di &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Daniel_Quinn&quot;&gt;Daniel Quinn&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prendi una pentola d’acqua e mettila a scaldare a fuoco lento.
Se immergi una rana quando l’acqua bolle, questa salterà fuori per salvarsi. Se la immergi quando l’acqua è tiepida, l’animaletto si farà bollire lentamente e morirà.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Meglio non farsi cucinare.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Il bosco perfetto per il lupo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A Londra c’è una vasta richiesta di “manodopera” informatica. Si cercano figure di ogni tipo. Ultimamente il termine &lt;code&gt;big-data&lt;/code&gt; è il piú gettonato e i data scientist “merce” ambita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ciclo di vita di un programmatore è in media di un paio d’anni. Anche meno nelle startup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Situazione che crea un &lt;strong&gt;continuo riciclo di ruoli e opportunità&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Cosa sicuramente positiva&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’esigenza da soddisfare, risolvibile con &lt;em&gt;poco sforzo e molto guadagno&lt;/em&gt;. L’habitat ideale per il nostro anti-eroe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco quindi che sono nate come funghi, decine e decine di agenzie per il lavoro. Auto-proclamate espertissime dell’informatica, in grado di scovare professionisti per ogni esigenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In realtà, la maggior parte, è formata da gente che ieri vendeva case o assicurazioni, e che oggi s’inventa iOS expert o big data head hunter.
Figuri che non sanno neanche cosa significi big data. Ti rispondono che sono dati grandi.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Embè?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tu dirai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bene. Mettiti nei panni di una startup o un’azienda che sta cercando un valido 
candidato da inserire nella squadra di sviluppo.
Sei una realtà con pochi dipendenti e non puoi permetterti di dedicare troppo tempo in questo processo. Pensi bene di affidarti ai valenti reclutatori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;em&gt;machiavellico reclutatore&lt;/em&gt; &amp;mdash;interessato solo a portarsi a casa la commissione&amp;mdash; pensa bene di &lt;strong&gt;concentrarsi sulla quantità piuttosto che sulla qualità&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passa il giorno a spammare in Rete, usando piattaforme dedicate (&lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/&quot;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;http://www.monster.com/&quot;&gt;Monster&lt;/a&gt;), e meno (Facebook o Twitter).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Legge i profili, accoppia qualche parola chiave con la descrizione del lavoro offerto. Manda messaggi identici a un fottio di programmatori a caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altri, più esperti, ti inseriscono in mailing list automatiche e ti assillano al telefono. Ti chiamano almeno 4-5 volte al giorno finché non rispondi o scaraventi il telefonino per terra mandandoli affanculo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando ti contattano &lt;strong&gt;non ti fanno alcuna domanda tecnica&lt;/strong&gt; di screening. Testano solo il tuo inglese, cosa stai cercando (ma poi se ne fregano) e la tua disponibilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono insistenti fino allo sfinimento sia con i candidati, nel spingerli ad andare a fare il colloquio, che con le aziende, nel farle incontrare con i programmatori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ogni lavoro che offrono è l’opportunità della tua vita, un’esperienza irripetibile, il paradiso in terra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ormai non imposto più la sveglia alla mattina. So che alle 8.10 mi chiama sempre lo stesso reclutatore con l’offerta di lavoro del millennio, in esclusiva, solo per me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, il modo...il modo è così odioso! Ti parlano come se foste amici di vecchia data, usano diminutivi, scherzano allegramente, leccandoti copiosamente il culo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E come arrivano con tutto l’amore dell’universo, scompaiono nell’ombra quando non gli servi più.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che personaggio tristo.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Embé?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Continuerai a dire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allora immagina di nuovo la tua azienda. Pensavi di poter incontrare solamente la crème de la crème. Invece &lt;em&gt;ti trovi a parlare con gente che non pensava di saper programmare o che passava per caso da quelle parti&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quasi mai ricevi la persona giusta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se la fortuna non gira &amp;mdash;perché solo di fortuna si parla&amp;mdash; e quello/a che cercavi non si presenta dopo 3 - 4 mesi, &lt;strong&gt;perdi la fiducia nel sistema e t’incazzi&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;La situazione attuale&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Si è creato un’ambiente di &lt;em&gt;diffidenza&lt;/em&gt; tra datore e programmatore. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il datore di lavoro non vuole neanche parlare al telefono con i candidati. Manda il compito per casa da completare e contatta il programmatore solamente se quest&amp;#39;ultimo lo passa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non sono contrario al compito per casa. Ma il messaggio che manda è sbagliato!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In pratica &lt;strong&gt;ti considera un demente&lt;/strong&gt;, non si fida di te, e si degna di considerarti solamente dopo un test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma stiamo scherzando? Manco fosse Google!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inizialmente me la prendevo con le aziende. Poi mi sono reso conto che è solamente colpa del lupo se siamo giunti a questo scenario assurdo.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;La (mia) soluzione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Evitali&lt;/em&gt;. Se proprio vuoi affidarti ai reclutatori, prima scopri di che razza sono. &lt;strong&gt;Se trovi il professionista, tienitelo stretto&lt;/strong&gt; perché è raro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considera inoltre che i lavori nelle loro zampe sono spesso mediocri. Se vuoi qualcosa di più interessante e stimolante devi usare altri canali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puoi contattare direttamente le aziende che stanno cercando. 
Affidarti ad aggregatori sul Web che raccolgono offerte di lavoro, ordinate per settore, salario e tipo. 
Oppure iscriverti a siti dove ti “espongono in vetrina” per 1 - 2 settimane, e le aziende ti chiamano se gli interessi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco alcuni link:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://unicornhunt.io&quot;&gt;unicornhunt.io&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.underdog.io/&quot;&gt;underdog.io&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://hired.co.uk&quot;&gt;hired.co.uk&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.workshape.io&quot;&gt;workshape.io&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4&gt;Disclaimer&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente non tutti i reclutatori si comportano così malignamente.
Qualcuno di onesto c’é ancora la fuori. Ma in 2 anni a Londra e 2 ad Amsterdam…ne ho trovati pochi! Fai un po’ te.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 29 Jan 2015 18:34:25 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/Attenti-al-lupo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/Attenti-al-lupo</guid>
        
        <category>agenzie</category>
        
        <category>per</category>
        
        <category>il</category>
        
        <category>lavoro</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il tao del programmatore</title>
        <description>&lt;p&gt;Vedo spesso attriti e situazioni difficili in ufficio, dissidi e dispetti tra colleghi. 
&lt;strong&gt;Persone stressate&lt;/strong&gt;, alle strette con date di scadenza vicine, &lt;strong&gt;che perdono la pazienza facilmente&lt;/strong&gt;. Si comportano in modo infantile per sottigliezze e futilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Capita a tutti&lt;/strong&gt; di perdere la pazienza. Ogni giorno dobbiamo affrontare problemi fuori e dentro l&amp;#39;ufficio. &lt;em&gt;Non siamo automi&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;#39;altro canto, &lt;strong&gt;penso che certe situazioni si possano evitare&lt;/strong&gt;. 
Il primo, semplice passo per essere felici, è &lt;strong&gt;accettare le nostre imperfezioni&lt;/strong&gt;. Rendersi conto che &lt;em&gt;gli alti e bassi accadono&lt;/em&gt; e, accettarlo.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Shit happens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un disfemismo molto comune in inglese. 
Forzare il ciclo naturale degli eventi, per evitare i momenti negativi, è anti-costruttivo e stressante. Si finisce per accumulare troppo, per poi esplodere. &lt;strong&gt;Prendere le cose come vengono non è facile, ma è meno doloroso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È come &lt;em&gt;un&amp;#39;iniezione&lt;/em&gt; dal medico. Se restiamo rilassati e gestiamo la paura, l&amp;#39;ago entra ed esce con facilità senza causare troppo dolore. Se ci irrigidiamo, questo punglione diventa una tortura.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Sentirsi bene con se stessi&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ognuno di noi ha un &lt;strong&gt;modo speciale e unico di vedere il Mondo&lt;/strong&gt;. Scegliamo, o a volte ci imponiamo, certe priorità, obiettivi o ambizioni nella vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;felicità è uno stato d&amp;#39;animo&lt;/strong&gt; così &lt;strong&gt;fugace e sfuggevole&lt;/strong&gt;. Appena percepiamo la sensazione d&amp;#39;essere felici, questa svanisce in poco tempo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In realtà, la felicità non è veramente quello stato d&amp;#39;animo che proviamo quando raggiungiamo un importante obiettivo che c&amp;#39;eravamo prefissati o compriamo qualcosa che desideravamo tanto. Queste sono &lt;em&gt;illusioni, sensazioni superficiali e passeggere&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Watts&quot;&gt;Alan Watts&lt;/a&gt; ha dedicato l&amp;#39;esistenza nel provare a confrontare la cultura occidentale con quella orientale. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La nostra società spesso ci fa remare contro il vero concetto di felicità.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Non sto dicendo che dovremmo isolarci in un tempio per meditare e raggiungere l&amp;#39;illuminazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso solamente che &lt;strong&gt;raggiungere un benessere interiore&lt;/strong&gt;, sia fondamentale per &lt;strong&gt;vivere bene con sé stessi e gli altri&lt;/strong&gt;. Affrontando ogni giorno con energia e voglia di fare. &lt;em&gt;Tutto questo sta dentro di noi&lt;/em&gt;, non fuori. Non in cose, successi lavorativi o denaro. Specialmente quando si passa la giornata di fronte ad uno schermo. Interagendo con una macchina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È qualcosa che va &amp;quot;praticato&amp;quot; quotidianamente, senza troppe pretese.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Qualche regola da tenere a mente&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ho pensato di scrivere qualche punto che quotidianamente cerco &amp;mdash;e molto spesso fallisco&amp;mdash; di seguire.
Con l&amp;#39;augurio che possano essere utili ad altri programmatori, per affrontare con positività la ruotine quotidiana.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sarò vecchio solamente quando smetterò di imparare.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Non cambio il modo di pensare degli altri. So che molti non lo accettano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Non cancello o modifico il codice dei colleghi, chiedo sempre al proprietario. Potrebbe esserci un&amp;#39;ottima ragione dietro alla sua scelta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se sto parlando con qualcuno che non conosco bene, questa persona potrebbe saperne molto di più di me sull&amp;#39;argomento. Non sottovaluto nessuno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le soluzioni troppo dispendiose o facili/economiche sono solitamente cattivi affari.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cerco di arrivare al succo del discorso velocemente. Pragmaticità.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando mi preoccupa cosa gli altri pensano di me, in realtà sono preoccupato di cosa io penso di me stesso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ogni problema che mi tocca (in)direttamente è una mia responsabilità, indipendentemente da chi l&amp;#39;ha causato.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multitasking è pericoloso. Cerco di focalizzarmi su una sola attività e sul presente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esamino spesso il mio modo di pensare, provo a mettermi in gioco e accettare il punto di vista degli altri.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se odio qualcosa, quella cosa mi odierà di conseguenza: persone, situazioni, codice.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reazioni di rabbia e stress rivelano debolezza di carattere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evito di lamentarmi. Quelli che si lamentano di più, sono quelli che fanno di meno. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La più grande scoperta nella storia dell&amp;#39;umanità è il linguaggio. Poi c&amp;#39;è quello di programmazione :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incolpare è l&amp;#39;hobby preferito di chi evita responsabilità.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chiunque incontro è migliore di me in qualcosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;#39;organizzazione può migliore di molto la vita. In tutti i settori.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qualità è piú conveniente di quantità. In esperienze, amici e progetti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anche se qualcosa non costa soldi, se richiede tempo, non è veramente gratis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La postura e il modo di vestire cambiano profondamente il mio modo di essere. E come gli altri mi vedono.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ogni tanto riprovo un linguaggio o framework che non m&amp;#39;era piaciuto in precedenza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problemi e bug, quando arrivano, sono raramente dolorosi quanto l&amp;#39;esperienza di temerli.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nulla capita esattamente come avevo pianificato.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;90% delle cose brutte che mi preoccupano non succedono. 90% delle cose brutte che accadono non le avevo neanche considerate. Preoccuparsi è inutile.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein era piú saggio che intelligente, ed era considerato un genio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando non so cosa fare, leggo un libro. Non mi delude mai.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sperare che le cose fossero diverse, è un bel modo per torturarmi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L&amp;#39;abilità di essere felice non è altro che l&amp;#39;abilità di accettare i termini dei cambiamenti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ammazzare il tempo è un&amp;#39;attrocità. Il tempo è l&amp;#39;unica cosa che non puoi avere indietro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Codice semplice da leggere è difficile da scrivere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ci sono molti modi di risolvere lo stesso problema. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La prima soluzione non è quasi mai la migliore.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Correzioni in &amp;quot;una riga di codice&amp;quot; non esistono.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cerco di desiderare il successo piú che temere il fallimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leggo la documentazione prima di fare domande.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cerco di sbagliare senza timore e imparare dagli errori.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4&gt;Conclusione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Come dicevo, sono semplici osservazioni. Ogni tanto le rileggo per rinfrescarmi la memoria.
Aiutano a non distrarmi da problemi o situazioni che conducono a stress e a stati d&amp;#39;animo negativi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sarei ben lieto di sapere quali sono i tuoi punti, concetti o linee guida che segui per affrontare la vita.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Dec 2014 22:34:11 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/il-tao-del-programmatore</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/il-tao-del-programmatore</guid>
        
        <category>suggerimenti</category>
        
        
        <category>vita</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Un’analisi sul costo della vita all’estero</title>
        <description>&lt;p&gt;Londra. Eletta la &lt;a href=&quot;http://www.theguardian.com/uk-news/2014/sep/23/london-overtakes-hong-kong-worlds-most-expensive-city&quot;&gt;metropoli più cara del mondo&lt;/a&gt;.
Città in cui vivo e ideale per la mia analisi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un posto sicuramente spietato. Che filtra in modo ingiusto i neo-immigrati europei. 
Tanto promettente, quanto crudele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo articolo ti mostro se, oltre ad espandere il tuo bagaglio conoscitivo, &lt;strong&gt;riesci a mettere da parte qualche soldo&lt;/strong&gt; vivendo all&amp;#39;estero.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;L’ICT è più forte che mai&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il celebre economista &lt;a href=&quot;http://www.josephstiglitz.com/&quot;&gt;Joseph Stiglitz&lt;/a&gt; afferma che &lt;strong&gt;ICT, finanza e settore farmaceutico non stanno subendo la crisi economica del 2008&lt;/strong&gt;. Anzi stanno crescendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi se sei un programmatore, ti consiglio di andartene dall’Italia. Almeno per qualche anno. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Londra, Berlino, Amsterdam, Stoccolma &amp;mdash;e sembra che Parigi ci stia arrivando&amp;mdash; sono importanti &lt;em&gt;poli informatici in Europa&lt;/em&gt;. Potresti optare ad una di queste.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;La proporzione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;I soldi che girano attorno all&amp;#39;ICT sono molti e sempre in aumento. L&amp;#39;offerta di lavoro tantissima. Si stima che ci sarà una crescita del &lt;a href=&quot;http://www.computerworld.com/article/2502348/it-management/it-jobs-will-grow-22--through-2020--says-u-s-.html&quot;&gt;22% fino al 2020&lt;/a&gt;.
In altre parole i &lt;strong&gt;programmatori sono sempre più ricercati&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I salari sono molto buoni. Superiori alla media degli altri settori. Ecco quindi che &lt;strong&gt;vale sicuramente la pena lavorare all&amp;#39;estero&lt;/strong&gt;, anche in città all&amp;#39;apparenza &lt;em&gt;molto care&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il motivo è molto semplice e te lo spiego con un &lt;em&gt;confronto&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-23-analisi-costo-vita-all-estero/comparazione.gif&quot; alt=&quot;In Italia arrivi a fine mese con pochi spiccioli&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se in Italia prendi 1500&amp;euro; al mese, e spendi &lt;em&gt;ipoteticamente&lt;/em&gt; il 50% per viverci, a fine mese metti da parte 750&amp;euro;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma se all&amp;#39;estero prendi 4000&amp;euro; al mese, e ne spendi 50% per gli stessi bisogni (che solitamente sono più cari) hai comunque un netto di 2000&amp;euro;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il concetto è abbastanza semplice: &lt;strong&gt;la vita costerà anche il doppio&lt;/strong&gt;, ma ricorda che &lt;strong&gt;guadagni (più de) il doppio&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Le cifre di Londra&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Uno stipendio medio per un programmatore Junior è di 1900&amp;pound; (2400&amp;euro;) e Senior 3000&amp;pound; (3800&amp;euro;) al mese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi come reddito mensile: 2400-3800&amp;euro;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-23-analisi-costo-vita-all-estero/stipendi-barchart.gif&quot; alt=&quot;Rapporto Stipendi (Italia - Inghilterra)&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;Trasporti&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Molto &lt;strong&gt;cari&lt;/strong&gt; a Londra. Variano dalla distanza che percorri (zone). In media un abbonamento costa 130&amp;pound; (165&amp;euro;) al mese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La qualità dei servizi pubblici è indiscutibile. Metro, treno, tram e bus coprono ogni angolo della città. Ci sono perfino le &lt;a href=&quot;https://tfl.gov.uk/modes/cycling/santander-cycles&quot;&gt;bici noleggiabili&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In altre parole, la &lt;strong&gt;macchina non ti serve&lt;/strong&gt;. Bollo, assicurazione, benzina, revisioni, ecc… non li devi pagare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non amavo molto guidare in Italia e per me il traffico era fonte di stress. 
Prendere un mezzo pubblico, che &lt;em&gt;passa ogni 5 minuti ed è sempre in orario&lt;/em&gt;, è una liberazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sera poi, posso &lt;em&gt;bere quanto mi pare&lt;/em&gt;, tanto non devo guidare.&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;Cibo&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente &lt;strong&gt;non ho notato una grande differenza di prezzi&lt;/strong&gt; con l’Italia. In Inghilterra la qualità media è sicuramente inferiore. Per avere cibo organico, biologico e Km 0, occorre pagare un po’ di più. Ma tutto sommato si mangia bene.&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;Vestiti&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Costano meno&lt;/strong&gt; in Inghilterra. Ovviamente agli italiani piace vestire bene e di marca, ma quello costa tanto ovunque. Considera comunque che a Londra c’è talmente tanta gente, che nessuno ti guarda.  Potresti uscire tranquillamente in pigiama senza essere notato, e ti assicuro che qua se ne vedono di stranezze.&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;Affitti&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;nota dolente ed un problema che il governo inglese non sa/riesce risolvere&lt;/strong&gt;. Un monolocale da 40mq in centro costa 1500-2000&amp;pound; (1.900-2.500&amp;euro;) al mese. In zona 2-3 si paga un po&amp;#39; meno: 800-1500&amp;pound; (1.000-1.900&amp;euro;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io vivo con mia moglie a Wimbledon (zona 3) e paghiamo 1300&amp;pound; (1.600&amp;euro;) per un monolocale da 75mq con giardino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanti neo-immigrati si aggregano e spesso prendono in affitto case o appartamenti da 3 a N stanze da letto.
Si risparmia molto e si arriva a spendere 300-500&amp;pound; (380-630&amp;euro;) al mese. Ma non è sempre facile condividere la casa con semi-estranei.&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;Ristoranti&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Molto costosi, 30-50&amp;pound; a testa. Evitabili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io amo cucinare a casa con mia moglie e raramente mangiamo fuori. Sinceramente non la considero una spesa primaria. L’ho messa perché molti miei colleghi single non mangiano mai a casa.&lt;/p&gt;

&lt;h5&gt;Divertimenti e vita notturna&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Eh cazzo, è Londra... 🍻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-23-analisi-costo-vita-all-estero/citta.gif&quot; alt=&quot;Costo vita Londra vs Città Italiane ~ fonte: http://www.expatistan.com&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Conclusione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’&lt;strong&gt;affitto è quindi la spesa più pesante da affrontare&lt;/strong&gt;. Ma questo vale solamente per Londra. Per esempio Amsterdam (c&amp;#39;ho vissuto 2 anni) e Berlino hanno affitti molto più accessibili, e il lavoro è comunque retribuito molto bene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vivere all&amp;#39;estero da programmatore vale la pena.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se stai leggendo questo articolo l&amp;#39;ha già preso in considerazione. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fallo!&lt;/em&gt;&lt;br/&gt;Non te ne pentirai. 😉&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 23 Nov 2014 19:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/analisi-costo-vita-all-estero</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/analisi-costo-vita-all-estero</guid>
        
        <category>colloquio</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le fatiche del cercatore di lavoro</title>
        <description>&lt;p&gt;Tutti conoscono grandi nomi come Google, Facebook, Apple, Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per mantenere uno standard così elevato, queste aziende hanno escogitato un &lt;em&gt;intricato percorso di reclutamento&lt;/em&gt;. I pochi candidati che arrivano al traguardo, hanno sicuramente capacità al di sopra della media.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Il piccolo segue il grande&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il metodo sembra funzionare. Piccole startup e aziende “senza nome” hanno iniziato ad adottare un simile approccio. Sta diventando uno standard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vediamo in dettaglio come si divide:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colloquio conoscitivo:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;faccia a faccia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;video-conversazione in Skype&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;telefonata&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compito per casa da completare entro N giorni&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colloquio tecnico faccia a faccia:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;domande tecniche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;scrivere codice o pseudo-codice alla lavagna e analizzarlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pair programming&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;lavorare qualche ora in azienda come se fossi assunto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Colloquio pre-offerta&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Offerta lavoro e contrattazione stipendio/benefici&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4&gt;Colloquio conoscitivo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Solitamente è una conversazione che varia dai 15 ai 60 minuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti introducono l&amp;#39;azienda, la loro missione e cercano di trasmetterti la passione per il prodotto che offrono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variante:&lt;/strong&gt; Per vedere se sei veramente interessato, come primo approccio, ti potrebbero domandare quanto sai dell’azienda. Tu ovviamente hai già letto il post sul &lt;a href=&quot;/il-colloquio-di-lavoro&quot;&gt;colloquio di lavoro&lt;/a&gt; e li stupisci recitando a memoria la descrizione dell&amp;#39;azienda che hai trovato nel loro sito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Successivamente ti chiedono di parlare un po’ delle tue esperienze, dei progetti a cui hai collaborato, dei precedenti lavori e di cosa ne pensi del ruolo offerto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La domanda di rito: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perché lasci il tuo corrente impiego?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Puoi dire che vorresti fare una &lt;strong&gt;nuova esperienza&lt;/strong&gt; e che hai visto in loro una &lt;strong&gt;grande opportunità di carriera&lt;/strong&gt;. Che stai cercando un lavoro con maggiori responsabilità e sfide. E che vuoi migliorare te stesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mai parlare male delle aziende o dei capi precedenti!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A volte sondano il terreno con domandine tecniche semplici e d’informatica di base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consiglio&lt;/strong&gt;: in questa fase sei &lt;strong&gt;tu quello che deve intervistare l&amp;#39;azienda&lt;/strong&gt;. Ti serve per trovare la motivazione per affrontare la seconda fase. Non aver paura. Chiedi tutto quello che ti passa per la testa. Almeno non hai sprecato, e fatto sprecare, tempo per qualcosa che non ti potrebbe interessare.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Il compito per casa&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La prova è solitamente un progettino da 4-8 ore, nella quale devi dimostrare le tue abilità. Non è mai troppo complessa, ma richiede tempo. È in linea con il ruolo offerto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oppure è un test in &lt;a href=&quot;https://codility.com&quot;&gt;Codility&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.codeeval.com/&quot;&gt;CodeEval&lt;/a&gt; o altre piattaforme di valutazione. Richiede 30-45 minuti. Generalmente più complesso della precedente soluzione. Lo usano per esaminare le fondamenta della tua abilità di programmazione. A volte esaminano anche la complessità (O) del codice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non gli sei piaciuto molto al primo colloquio, ti chiedono comunque di completare il mini-progretto. Lo fanno per vedere se sei realmente interessato. Potresti impressionarli con le tue abilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consiglio&lt;/strong&gt;: Non farti aiutare da nessuno, altrimenti alla fase successiva non sapresti come rispondere. 
Convinciti che non è tempo sprecato. C’è &lt;strong&gt;sempre qualcosa da imparare&lt;/strong&gt; e puoi &lt;strong&gt;testare le tue abilità&lt;/strong&gt;. Dai il tuo meglio.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Colloquio tecnico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;La parte più difficile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solitamente iniziano parlando della prova che hai completato. Ti chiedono chiarimenti sulla tua soluzione al problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi varia molto da azienda ad azienda. Se non sai una risposta non fare scena muta, cerca di far vedere che hai iniziativa. Potresti per esempio dire che non sai la risposta, ma che sapresti trovare la soluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordati che il colloquio &lt;strong&gt;non dev’essere a senso unico&lt;/strong&gt;. Dalle domande poste, puoi capire il livello di preparazione dei tuoi futuri colleghi e superiori. Ma nulla ti impedisce di fare qualche domanda a tua volta. Anche tecnica, per testare le loro conoscenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A seconda del ruolo, ti possono chiedere di risolvere un ticket/storia facendo &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Pair_programming&quot;&gt;pair programming&lt;/a&gt; con qualche sviluppatore. 
Disegnare &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Diagramma_a_blocchi&quot;&gt;scatoline&lt;/a&gt; o scrivere del codice alla lavagna. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non focalizzarti su “il fare bella figura”. 
Cerca piuttosto di essere &lt;em&gt;razionale&lt;/em&gt;. Commenta in modo costruttivo e critico le loro architetture e scelte.
Un parere esterno e sincero è sempre apprezzato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tutti capita di dover gestire un cliente rompi palle. Ecco perché alcune aziende &lt;em&gt;adottano un atteggiamento ostile e antipatico&lt;/em&gt; in questa fase. Lo fanno per &lt;strong&gt;valutare come reagisci allo stress&lt;/strong&gt;. Non perdere la pazienza e sii sempre professionale.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Colloquio pre-offerta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Spesso incontri il CEO, qualcuno dell&amp;#39;HR o del marketing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il più è fatto. Gli sei piaciuto. Vogliono vedere se riescono ad instaurare una buona connessione e se hai le qualità (comunicative, manageriali, gestionali) che stanno cercando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parla con disinvoltura e rimani rilassato. Stai andando alla grande.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Offerta lavoro e contrattazione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A volte questa fase è unita alla precedente in una sessione unica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui &lt;strong&gt;devi essere forte e tenace&lt;/strong&gt;. Tanta gente, dopo aver investito così tanto tempo, ha &lt;em&gt;paura di contrattare&lt;/em&gt; e accetta lo stipendio minimo che l’azienda offre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordati che ti sei guadagnato questo traguardo e &lt;strong&gt;l&amp;#39;azienda ti vuole assumere&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arriva preparato. Se nell&amp;#39;offerta di lavoro non c&amp;#39;era indicato il salario, chiedi ai recruiter, ad altre persone che coprono un ruolo simile o cerca in Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortunatamente nell’ICT &amp;mdash;uno dei pochi settori che non sentono la crisi&amp;mdash; c’é &lt;strong&gt;moltissima domanda e una discreta offerta&lt;/strong&gt;. Puoi anche permetterti di puntare ad un salario più alto dello standard se sei sicuro del valore che offri all&amp;#39;azienda.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Completa il puzzle&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le reazioni a questo metodo di reclutamento sono discordanti. I &lt;em&gt;contrari&lt;/em&gt;, dicono che è esagerato e insensato dover affrontare una serie così lunga di colloqui. I &lt;em&gt;favorevoli&lt;/em&gt;, affermano che ogni azienda ha diritto di assumere persone qualificate ed evitare i cazzoni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-15-le-fatiche-del-cercatore-di-lavoro/puzzle.jpg&quot; alt=&quot;Fatti notare. Esci dal coro.&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prescindere dal fatto che questo metodo sia giusto o sbagliato, ricordati che l’azienda lo sta facendo per cercare il tassello che si &lt;strong&gt;incastri perfettamente nel loro puzzle&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perciò, come prima cosa, devi capire se quel disegno che andrai a completare ti piace e soddisfa.  Quindi, fare del tuo meglio perché &lt;strong&gt;l’azienda ti noti&lt;/strong&gt; tra gli altri tasselli e &lt;strong&gt;ti raccolga&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 11:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/le-fatiche-del-cercatore-di-lavoro</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/le-fatiche-del-cercatore-di-lavoro</guid>
        
        <category>colloquio</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il colloquio di lavoro</title>
        <description>&lt;p&gt;In Italia la gente ti prende sul serio solamente quando hai compiuto 35-40 anni.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ormai siamo troppo giovani” &amp;mdash; cit. Dimartino&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4&gt;Fortunatamente all’estero tutto ciò non esiste, anzi&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nei Paesi dove esiste la meritocrazia &amp;mdash;non gli scatti d’anzianità o ancor peggio le raccomandazioni&amp;mdash; le etichette vengono attribuite in base ad altre unità di misura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco perché, &lt;strong&gt;sapersi vendere&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;fare una buona impressione&lt;/strong&gt; di fronte ai potenziali datori di lavoro, è importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Affrontare un colloquio di lavoro non è per niente facile. 
Le cose si complicano maggiormente se devi farlo in inglese. &lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Nessuno nasce “imparato”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’arte di fare un’ottima impressione ad un colloquio è qualcosa che va studiato, applicato, analizzato e quindi ripetuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negli ultimi tempi ho avuto la fortuna di vestire i panni de “&lt;em&gt;il tizio che sta dall’altra parte&lt;/em&gt;” e fa le domande ai candidati. 
Questo mi ha aperto gli occhi a molti aspetti che prima mi sembravano scontati o irrilevanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco quindi alcune dritte. Non sto dicendo che seguendole passerai ogni colloquio. Ma sono sicuro che ti potranno essere d’aiuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-08-il-colloquio-di-lavoro/omino.jpg&quot; alt=&quot;Il primo impatto è quello che conta&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;I programmatori mentono nel CV, e tutti già lo sanno&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nell’80% dei casi, chi ti intervista scopre gli altarini in poco tempo.
Se invece sei (s)fortunato e cadi nell’altro 20%, ci sono alte probabilità che hai fatto il colloquio in un’azienda dove il personale non è molto competente. 
Un ambiente simile ti annoierebbe in pochi mesi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi evitare &lt;em&gt;balle spaziali&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Atteggiamento&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;In nord Europa la gente sorride veramente poco. Per noi italiani invece, è naturale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho notato che sorridere, fare qualche battuta, e alleggerire l’atmosfera è un’arma vincente.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente dev’essere sapientemente &lt;strong&gt;bilanciato&lt;/strong&gt;.
Se &lt;em&gt;troppo seri&lt;/em&gt;, si rimane anonimi e piatti. Se &lt;em&gt;troppo piacioni&lt;/em&gt;, non veniamo presi seriamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In entrambi i casi, l’azienda non si farà risentire. Quindi cerca di avere una buona attitudine.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Statisticamente, un datore di lavoro capisce se ti vuole assumere nei primi 90 secondi. Se ti presenti sorridente, composto, educato e professionale, sei già a metà strada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mantenere il &lt;strong&gt;contatto degli occhi&lt;/strong&gt; è molto importante. Guardare sempre per terra dimostra insicurezza, guardare fuori dalla finestra, disinteresse. Guarda negli occhi le persone che hai davanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io sono &lt;em&gt;timido&lt;/em&gt;, e ho sempre avuto difficoltà a parlare fissando negli occhi. Ho sperimentato un paio di trucchi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;fissare le sopracciglia o la base del naso;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se ci sono 2 o 3 persone davanti, guardare negli occhi una persona per 20-30 secondi e poi passare ad un’altra. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anche quando devi fare &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Pair_programming&quot;&gt;pair programming&lt;/a&gt;, scrivere codice alla lavagna, o altre attività, cerca di guardare in faccia la persona che ti sta parlando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un candidato &lt;strong&gt;rilassato, sicuro di sé, sveglio e brillante&lt;/strong&gt; è sempre il primo nella lista dei possibili assunti.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Inglese&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mai scusarsi&lt;/strong&gt; per il pessimo inglese. Ho incontrato qualcuno che l’ha fatto. 
Si sono posti subito in posizione di inferiorità. Da sfigati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordarti la regola dei primi 90 secondi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se fai qualche errore, scherzaci sopra o ignoralo continuando con il discorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per migliorare, ho trovato molto utile &lt;strong&gt;registrare la mia voce&lt;/strong&gt; rispondendo alle probabili domande. Oppure, &lt;strong&gt;farmi intervistare da un amica/o&lt;/strong&gt; finché non mi sento sicuro e a mio agio.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Educazione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ho carpito un semplice ed efficace atto di gentilezza da alcuni imprenditori inglesi:
scrivere &lt;strong&gt;un’e-mail o SMS di ringraziamento&lt;/strong&gt; 15-30 minuti dopo il colloquio. È molto apprezzato e dimostra un grande interesse per il lavoro offerto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho anche notato che molta gente, quando decide di cambiare lavoro, manda decine e decine di Curricula in giro. Poi, quando va a fare i colloqui, sembra disinteressata e poco coinvolta. Poco professionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, quando si affronta un colloquio, è indispensabile &lt;strong&gt;informarsi&lt;/strong&gt; in anticipo sull’azienda, su cosa fa e come lo fa. 
Fare qualche ricerca anche sui dipendenti e su chi ti farà il colloquio. In internet si trova sempre tutto.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;La fama ti precede&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Imbianchino : edifici dipinti = Programmatore : codice&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Per valutare il lavoro di un imbianchino, guardiamo come ha dipindinto.
La stessa regola vale per i programmatori: il codice scritto è l&amp;#39;unico modo per determinare le capacità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cerca quindi di curare un account in &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/&quot;&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://codepen.io/&quot;&gt;Codepen&lt;/a&gt;, ecc.
Crea e partecipa a progetti, librerie, framework. Pubblica un portfolio con i lavori che hai fatto, partecipa ad eventi, magari come speaker, scrivi in un blog, registra &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Screencast&quot;&gt;screencast&lt;/a&gt;, mostra al Mondo cosa sai fare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Credi nell&amp;#39;open source, ma non lavorare &lt;strong&gt;mai gratuitamente&lt;/strong&gt; per arricchire il tuo portfolio o farti notare. È controproducente per te e per gli altri programmatori: &lt;em&gt;comunichi che non vali niente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Dress code&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un dettaglio da non sottovalutare: &lt;strong&gt;il vestito fa il monaco&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da programmatori siamo spesso abituati a vestirci “comodi”. Per un colloquio è bene essere eleganti o &lt;a href=&quot;http://www.pinterest.com/search/pins/?q=man%20smart%20casual&quot;&gt;smart casual&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Allenamento&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Come accennavo all’inizio, è importante allenarsi a fare colloqui. Anche se i recruiter (o come amano farsi chiamare: head hunter) odiano questo comportamento, è fondamentale &lt;em&gt;testare le tue abilità comunicative facendo ogni tanto qualche colloquio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono sempre nuove domande, esercizi e sfide da affrontare che ti possono trovare impreparato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando poi arriverà il momento, sarai pronto ad affrontare stress, domande e timidezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente bisogna sempre rispettare il punto “educazione” e, anche se il lavoro ti interessa relativamente poco, porta sempre rispetto a chi hai davanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Può sempre succedere che cambi idea e il lavoro si rivela interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Conclusione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Spero che questi consigli possano aiutarti a trovare il lavoro a cui aspiri. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso che in linea di massima, tali dritte, si possano applicare a tutti i settori, non solo all’ICT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In bocca al lupo, e ricorda che una volta raggiunto un certo grado di confidenza ed esperienza, &lt;strong&gt;sarai tu a fare il colloquio all’azienda&lt;/strong&gt; :)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 08 Nov 2014 10:30:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/il-colloquio-di-lavoro</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/il-colloquio-di-lavoro</guid>
        
        <category>cambiare</category>
        
        <category>lavoro,</category>
        
        <category>colloquio</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Alla ricerca della Felicità</title>
        <description>&lt;p&gt;Ho trascorso 26 anni della mia vita in Italia. In un paesino di campagna a 35 Km da Venezia. Una vita che definivo normale, tranquilla, sicuramente non intensa o tanto stimolante. Non me ne lamentavo affatto. &lt;em&gt;Mi sentivo fortunato&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’erano le serate con gli amici, i soliti posti di ritrovo, le quattro chiacchiere con le facce note al bar. &lt;em&gt;La sicurezza della routine&lt;/em&gt;. Una realtà come tante in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Poi c’era il lavoro&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Fin da giovane, per guadagnare qualcosa, ho fatto diversi lavori. Tenevo duro. Mi ripetevo che una volta laureato, avrei guadagnato uno stipendio “da laureato”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un bel giorno arriva la laurea e con un po’ di fortuna trovo un lavoro come programmatore: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Contratto D’Apprendistato: 3 anni. Euro 948 (netti) al mese.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mentre firmo il contratto mi promettono che anticiperanno il termine dell’apprendistato di un anno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi ripeto che non ho esperienza, non posso assolutamente pretendere un lavoro ben retribuito. Inoltre, come consolazione, nessuno dei miei ex compagni d’università prende più di 1000&amp;euro; al mese. Ironia della sorte, in quei mesi esce al cinema “&lt;a href=&quot;http://www.imdb.com/title/tt1272014/&quot;&gt;Generazione 1000 Euro&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Posticipo la pretesa di uno stipendio decente&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Passano 2 anni e grazie agli scatti d’anzianità arrivo a guadagnare la bellezza di 1049&amp;euro; al mese. L’apprendistato, che doveva terminare in anticipo, viene esteso per un altro anno. Mi viene spiegato: &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’azienda non può permettersi di pagarti interamente lo stipendio. Preferiamo ricevere le agevolazioni contributive dello Stato fino al termine dell’apprendistato. &amp;Egrave; la soluzione migliore per entrambi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Peccato che avevo già imparato tutto quello che potevo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-01-alla-ricerca-della-felicita/sfruttato.gif&quot; alt=&quot;Sentirsi in trappola svilisce la passione e l&amp;#39;entusiamo per il lavoro&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decido quindi di cercare qualcos’altro.
Faccio diversi colloqui, piaccio, ricevo offerte tra i 1000 e 1100&amp;euro; al mese. Le rifiuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un altro anno passa, continuo a fare colloqui nella speranza di trovare qualcosa di meglio retribuito. Un cazzo di niente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In azienda iniziano a caricarmi di responsabilità: vado a fare assistenza ai clienti, help-desk, implemento interi progetti. Da un lato sono orgoglioso di cosa faccio, dall’altro, &lt;strong&gt;insoddisfatto dalla paga&lt;/strong&gt; e dal modo in cui vengo, anzi, &lt;strong&gt;non vengo considerato&lt;/strong&gt; in ufficio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie ad un amico che aveva contatti con clienti esteri, inizio a lavorare anche alla sera.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Scopro che all’estero i programmatori sono pagati bene&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Arrivano i primi contatti con olandesi, indiani, inglesi.
Mi accorgo subito conto che &lt;strong&gt;il mio inglese fa schifo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I programmatori passano il 90% del loro tempo a leggere. Leggiamo il nostro codice, il codice degli altri, documentazioni, blog. Quindi diciamo che riuscivo anche a leggerlo l’inglese, ma a scriverlo...scriverlo proprio no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Riprendo in mano i libri delle superiori cercando di ricordare il poco inglese che avevo imparato.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Quindi succede qualcosa di inaspettato&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Per caso, forse senza volerlo, chiacchiero con &lt;a href=&quot;http://stecb.ninja&quot;&gt;Stefano&lt;/a&gt;, un amico che lavora per una &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Startup_%28economia%29&quot;&gt;startup&lt;/a&gt; ad Amsterdam. Mi chiede se voglio fare un colloquio con il capo, tanto per provare. Accetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-01-alla-ricerca-della-felicita/colloquio.jpg&quot; alt=&quot;Il primo colloquio in inglese: emozionante&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mio inglese parlato era orribile, ma avevo imparato a memoria tutte le possibili risposte ad un colloquio. Mi chiamano al telefono e va bene. Ricevo il contratto da firmare. Questa volta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Contratto a Tempo Determinato: 1 anno. Euro 2249 (netti) al mese.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mi fermo 5 secondi a pensare:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;chissenefrega del posto fisso a queste condizioni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;esperienza all’estero&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;imparo l’inglese &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un beneficio per Curriculum Vitae e carriera&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;stipendio doppio&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mi licenzio il giorno stesso&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La smania dura poco. I primi mesi non sono affatto facili. Non capisco quasi nulla e fatico a parlare. 
Fatico a comprendere la cultura e la gente. Non sapendomi esprimere, &lt;em&gt;mi sento un’idiota&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non mi demoralizzo, ad Amsterdam tutti parlano un ottimo inglese. Decido quindi di studiare seriamente questa lingua. Nel tempo libero vado a &lt;a href=&quot;http://www.meetup.com/&quot;&gt;meetup&lt;/a&gt;, incontro gente, faccio qualche corso. Mi iscrivo a &lt;a href=&quot;https://www.couchsurfing.org/&quot;&gt;Couch Surfing&lt;/a&gt; e inizio ad ospitare gente dal Canada, Stati Uniti, Germania, Russia, ecc… 
&lt;strong&gt;Sembrava che tutti sapessero parlare un inglese decente, tranne me&lt;/strong&gt;. Mi convinco che per osmosi, stando vicino a gente che parla questa dannata lingua, prima o poi la dovrei masticare anch’io. E così è stato... moar or less.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In ufficio do il massimo. Peccato che qualcosa va storto e la squadra di sviluppo viene ridimensionata. La maggior parte dei programmatori viene gentilmente accompagnata alla porta.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Panico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Dopo appena 9 mesi sono senza lavoro, lontano dall’Italia, conosco veramente poche persone e non vado ancora molto fiero del mio inglese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Istintivamente inizio a guardare i voli per tornare a casa.
Poi ci penso, e &lt;em&gt;mi convinco che ce la posso fare&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mando diversi curricula in giro, partecipo a meetup di &lt;a href=&quot;http://www.meetup.com/AmsterdamJS/&quot;&gt;JavaScript&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.meetup.com/Frontend-Developer-Meetup-Amsterdam/&quot;&gt;Frontend Developers&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://hackersandfounders.nl/&quot;&gt;Hackers and Founders&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://startupweekend.org/&quot;&gt;hackathon&lt;/a&gt; e altra roba eccitante per un programmatore. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conosco gente, creo connessioni, &lt;strong&gt;faccio sapere all’Olanda che anch’io esisto e che me la cavo abbastanza bene nel mio lavoro&lt;/strong&gt;.
Prima ancora che il periodo di licenziamento del precedente lavoro terminasse, trovo un lavoro.
Mi rendo conto che non è stato affatto difficile. &lt;em&gt;Mi sento invincibile&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il resto è venuto di conseguenza...&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Tutto questo per dirti (TL;DR)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pensarci la prossima volta che ti lamenti del lavoro!
Ci sono centinaia, se non migliaia di sviluppatori cazzuti in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perché accontentarsi? Perché restare in un Paese che non si rende conto di quanto importante sia l’&lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Tecnologie_dell%27informazione_e_della_comunicazione&quot;&gt;ICT&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In Italia il programmatore viene trattato come l’ultima ruota del carro. Un bracciante.
In realtà siamo &lt;em&gt;artisti&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;poeti&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sagome creative&lt;/em&gt;! Se lavoriamo in ambienti degradanti, spenti e tristi, ne veniamo intossicati. Perdiamo l’ispirazione, la passione e l’interesse. 
Ammetto che può succedere anche all’estero. Ma qua, se non ti piace un progetto, prendi &lt;em&gt;laptop e bagagli&lt;/em&gt; e in poco tempo trovi qualcosa di più attraente. Di certo non resti a fissare lo schermo &lt;em&gt;odiando il capo, i colleghi e la tua esistenza&lt;/em&gt; perché non hai alternative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nel nostro settore è molto facile fare tutto via Internet&lt;/strong&gt;. Non occorre andare ad Amsterdam, Londra, Berlino per trovare un lavoro.
Basta mandare una email di presentazione con curriculum in allegato. Semplice e non costa nulla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/article_images/2014-11-01-alla-ricerca-della-felicita/baloon.jpg&quot; alt=&quot;Alla scoperta di nuove realtà (Olanda)&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi, se anche tu, come lo ero io, non sei soddisfatto del tuo lavoro, ti senti sotto-pagato e sfruttato; ricordati che in Germania, Svizzera, Olanda, Inghilterra, Scandinavia (solo per nominarne alcune), ci sono centinaia di posti di lavoro che potrebbero piacerti e farti tornare la passione per questo fantastico lavoro. Con la stessa felicità ed entusiamo che avevi al tuo primo &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Hello_world&quot;&gt;&amp;quot;Hello, World!&amp;quot;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma questa volta sarai tu, con il sorriso sulle labbra, a dire: &amp;laquo;Hello World!&amp;raquo;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 01 Nov 2014 18:34:25 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.matteoborgato.com/alla-ricerca-della-felicita</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.matteoborgato.com/alla-ricerca-della-felicita</guid>
        
        <category>lavorare</category>
        
        <category>all’estero,</category>
        
        <category>felicità,</category>
        
        <category>corraggio</category>
        
        <category>di</category>
        
        <category>cambiare</category>
        
        
        <category>lavoro</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
